+++
title = "Изучение электростатического поля"
description = "Лабораторная работа 6"
weight = 6
date = "2021-09-27"

[taxonomies]
authors = ["Jaros ZhLv","Konrad Geletey"]
+++

## Цель работы:

Экспериментальное исследование электростатического поля в области между
заряженными электродами различной конфигурации и описание его при помощи
эквипотенциальных поверхностей и силовых линий

## Оборудование:

стенд ЮУрГУ, соединительные провода

## Краткая теория

За напряженность поля $\bf{E}$ принимается векторная величина, по определению
равная:

$$
\textbf{E} = \frac{\bf{F}}{q},\;\text{где $\bf{F}$ сила данного поля} \tag{1}
$$

Напряженность поля, созданного точечным зарядом $q$ в вакууме, как следует из
закона Кулона, в системе "СИ" определяется формулой:

$$
\textbf{E} = \frac{q}{4\pi\varepsilon_0}\cdot \frac{\bf{r}}{|\textbf{r}|^3} \tag{2}
$$

где $\varepsilon_0$ – электрическая постоянная, равная $8,85·10-12\; Фhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/м$,
$\bf{r}$ – расстояние от заряда до данной точки, $\frac{\bf{r}}{|\bf{r}|}$ –
единичный вектор, направленный от заряда к данной точке.

Для электрического поля справедлив принцип суперпозиции:

$$
\bf{E} = \sum_{i=1}^n E_\text{i} \tag{3}
$$

где $\bf{E}$ – напряженность поля системы зарядов, $\bf{E_\text{i}}$ –
напряженность поля, создаваемого отдельным зарядом.

Потенциал $\varphi$ данной точки поля есть скалярная физическая величина,
численно равная работе, которую совершает поле при перемещении единичного
положительного заряда из данной точки поля в бесконечно удаленную, потенциал
которой принимают за нуль:

$$
\varphi = \varphi - \varphi_{\infty} = \frac{A}{q} \implies A_{12} = q\cdot(\varphi_1 - \varphi_2) \tag{4}
$$

Связь напряженности электрического поля и потенциала определяется выражением:

$$
\textbf{E} = -\nabla\varphi \tag{5}
$$

Знак минус в формуле показывает, что вектор напряженности поля направлен в
сторону, противоположную вектору градиента потенциала.

Вычисления усредненного значения напряженности на участке длины $\Delta n$
выполняются по формуле:

$$
E \approx \left|\frac{\Delta\varphi}{\Delta n}\right| = \frac{\varphi_1 - \varphi_2}{\Delta n} \tag{6}
$$

где $\varphi_1$ и $\varphi_2$ – потенциалы соседних эквипотенциальных
поверхностей, $\Delta n$ – кратчайшее расстояние между ними (по нормали).

## Ход работы

1. Собрали экспериментальную установку
2. Сняли карту распределение потенциалов, касаясь не центра, а каждой конкретной
   точки, и смотря на вольтметр определяли его потенциал

### График эквипотенциальных поверхностей

![countor plot](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/lab6a-countor-plot.jpg)

## Вывод

В ходе лабораторной работы мы исследовали электростатическое поле и на графике
видно что наиболее сильное поле располагается в области наиболее заряженного
потенциала. Линии напряженности электростатического поля всегда выходят из
области более высокого потенциала, входят в области более низкого, соединяя
разноименно заряженные электроды.
